\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tgtermes}
\usepackage{geometry}
\clearpage
\pagestyle{empty}

\titleformat*{\section}{\Large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\bfseries}

\geometry{verbose,a4paper,tmargin=25mm,bmargin=25mm,lmargin=25mm,rmargin=25mm}

\date{\today}

\begin{document}

	% Titelblatt
	{\large PS Softwareentwicklung und Projektmanagement}\\
	
	\vspace{3cm}
	
	{\Huge\bfseries Abschlussbericht\par}
	
	\vspace{3cm}
	{\Large\textbf{Team 3:}}
	
	\begin{flushright}
		\large Eberharter Stephan: 01518057 \\
		\vspace{0.2cm}
		Feuerstein Simon: 01518517\\
		\vspace{0.2cm}
		Porcic Alin: 01518450\\
		\vspace{0.2cm}
		Proksch Daniel: 01437739\\
		\vspace{0.2cm}
		Schaffenrath Robert: 01518492
	\end{flushright}
	
	\vspace{1cm}
	
	
	\textbf{Proseminargruppe: 1}\\
	\vspace{1cm}
	
	\textbf{\today}\\	
	\newpage
	
	% Inhaltsverzeichnis
	%\setcounter{secnumdepth}{2}
	%\setcounter{tocdepth}{2}
	\tableofcontents
	\newpage	
	
	\pagestyle{scrheadings}
	\clearscrheadfoot
	\ihead{Abschlussbericht - Gruppe 3}
	\ohead{\today}
	\setcounter{page}{1}
	\ofoot{\pagemark}
	
	
	
\section{Analyse des Projektablaufs}
Es war von Beginn an eindeutig, dass dieses Projekt einen enorm gro\ss en Zeitaufwand verlangen wird. Deshalb wurde schon sehr fr\"uh mit der Implementierung begonnen. Das Grundkonzept sowie das Design der Oberf\"ache wurden haupts\"achlich in den Osterferien entwickelt, um auf m\"ogliche Einw\"ande eingehen zu k\"onnen. Durch das Einarbeiten und Erstellen grundlegender Konzepte wurde f\"ur diese Aufgabe schon weitaus mehr Zeit ben\"otigt, als eingeplant war und die voraussichtliche Arbeitszeit erh\"ohte sich drastisch.\\ 

Durch die aufw\"andige Vorarbeit der GUI musste auf die Implementierung des Back-Ends gewartet werden, welches sehr rasch geschah. Zu Beginn wurden 4 Teammitglieder mit der Implementierung der Models, Repositories, Services und Controller beauftragt. Dies erlaubte einen fl\"ussingen Arbeitsablauf ohne gr\"o\ss ere Pflichtpausen. \\

Nachdem die Grundfunktionalit\"at im Back-End-Bereich in einem fortgeschrittenem Zustand war, wurden 2 weitere Teammitglieder der Oberfl\"chenentwicklung zugewiesen, da sich diese Aufgabe als gr\"o\ss te Schwierigkeit herausstellte. Besonders die Funktion "Bildupload" erwies sich als nahezu unschaffbar. Dadurch musste sich ein Teammitglied \"uber mehrere Wochen alleinig mit diesem Problem befassen. \\

Je weiter sich der Abgabetermin n\"aherte, desto mehr Zeit wurde f\"ur das Hinzuf\"ugen fehlender Tests und Finalisieren der Oberfl\"ache aufgebracht. Das Arbeiten mit Selenium war besonders schwierig, da eine gewisse Einarbeitungszeit notwendig war und mehrere unerwartete Probleme auftraten. Auch das f\"ullen der Datenbank mit Testdaten erforderte mehrere Tage\\

Zusammenfassend wurde die meiste Zeit in die Obefl\"ache investiert, gefolgt von Implementierung der Models und Services. Im folgender Tabelle sind die Stunden mit den jeweiligen Gebieten aufgelistet:\\
\begin{center}
	\bgroup
	\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{|l|c|}
	\hline
	\textbf{\large Bereich} & \textbf{\large Zeit}\\
	\hline
	Oberfl\"ache (Alin, Robert, Simon, Stephan) & 265h\\
	\hline
	Controller (Alin, Daniel, Robert, Stephan) & 70h\\
	\hline
	Services (Alin, Daniel, Simon, Stephan) & 243h\\
	\hline
	Models (Daniel, Simon, Stephan) & 38h\\
	\hline
	JUnit Tests (Alin, Daniel, Simon, Stephan) & 150h\\
	\hline
	Selenium Tests  (Alin) & 10h\\
	\hline
	Dokumentation (Alin, Daniel, Robert, Simon, Stephan) & 34h \\
	\hline	
\end{tabular}
\egroup
\end{center} \medskip

Da sich unsere Meilensteine an den gegebenen Deadlines orientiert haben, konnten diese ziemlich gut eingehalten werden. Erstellte Issues auf Git wurden eher vernachl\"assigt. Weil die Gruppe nur aus 5 Mitgliedern bestand und diese sich auch privat gut kennen, war das pers\"onliche Festlegen von Deadlines intuitiver und f\"uhrte schneller zum Ziel. 

\section{Analyse des implementierten Systems}
Es ist nicht verwunderlich, dass es leichte \"Anderungen bei dem urspr\"unglichen Konzept w\"ahrend der Entwicklung gibt. So wurde zum Beispiel bei den Use Cases der Bereich 'Mittagessen' hinzugef\"ugt. Auch das Einstellen der \"Offnungszeiten, sowie Einsehen des Stammblatts wurde im Konzept vergessen. \\

Das Klassendiagramm, sowie die Komponentenstruktur hingegen war schon sehr fr\"uh recht ausgereift, wodurch nur kleine Verfeinerungen vorgenommen werden mussten. \\

Wir sind stolz, dass alle gew\"unschten Funktionalit\"aten implementiert werden konnten und noch einige Sonderfeatures hinzugekommen sind. Die Filterm\"oglichkeit aller gr\"o\ss eren Tabllen, die M\"oglichkeit, E-Mails an alle aktiven Eltern zu schicken, der Audit-Log sowie eine Gro\ss bildansicht aller Profilbilder z\"ahlen zu den Sonderfeatures, die wir implementiert haben. 

\section{Ursachenanalyse}
Wie bereits erw\"ahnt, war die Oberfl\"ache eine der zeitaufwendigsten Komponenten. Der Grund daf\"ur ist, dass wir in unserem Konzept eine ziemlich klare Idee vom Aussehen der GUI hatten. Um dieses Design zu realisieren, war durch die Einschr\"ankung der erlaubten Technologien ein großer Aufwand notwendig. Nicht vorhersehbar waren die Probleme, welche durch Primefaces aufgetreten sind. So kam es zum Beispiel zu Konflikten zwischen dem verwendeten JavaScript, welches f\"ur das Design notwendig war, und Primefaces. Dies f\"uhrte zu Fehlfunktionen von Komponenten und zerst\"orte teilweise das selbsterstellte Design. Durch diese Erfahrung, wird in Zukunft der Fokus zu Beginn haupts\"achlich auf die Funktionialit\"at gesetzt und das Design erst nachtr\"aglich ge\"andert.\\

Ein weiteres, sehr gro\ss es Problem war der Fileupload. Daf\"ur existiert zwar eine fertige Implementierung, diese funktionierte aber nicht bei unserem Projekt. Auch das mehrmalige Nachfragen bei Proseminarleitern f\"uhrte zu keinem Fortschritt. Erst nach tagelangem Durchforsten von Foren und unz\"ahligen Fehlversuchen gelang es, die Funktionalit\"at zu realisieren. \\

Bei den Seleniumtest wurde auch weniger Zeit eingerechnet, als tats\"achlich notwendig war. Dies lag haupts\"achlich daran, dass es zu Beginnaufgrund von Problemen mit dem festgelegten Port nicht m\"oglich war, Selenium gleichzeitig mit dem System zu starten . \\


\section{Erfahrungen mit der Entwicklungsumgebung}
Spring ist ein sehr hilfreiches Framework, welches die Entwicklung erleichtert. Das Arbeiten von einem bereits funktionierendem Demoprojekt aus war essentiell, da ansonsten das Einarbeiten viel zu lange ben\"otigt h\"atte. Allerdings befindet sich in diesem Demoprojekt ein kleinen Fehler. In allen .xhtml Dateien wird in Zeile 3 XHTML eingebunden:

\begin{center}
	\texttt{<ui:composition xmlns="http://www.w3c.org/1999/xhtml"}
\end{center}
Das 'c' nach 'w3' ist falsch und f\"uhrt bei Messages zu Warnings, wodurch diese Komponente nicht verwendbar wird. Dieser Fehler existiert schon seit EVS, allerdings wurden wir erst jetzt darauf aufmerksam. \\

Ein weiteres Hindernis bei Spring sind die nahezu ewig langen Fehlermeldungen. Wird eine Exception geworfen, so ist es manchmal notwendig, 30 Sekunden mit der Maus durch nutzlose Informationen zu scrollen, um den tats\"achlichen Fehler zu finden. \\

Primefaces war oft mehr Hindernis als Hilfe, da scheinbar gleicher Quelltext auf verschiedenen Seiten zu unterschiedlichen Resultaten f\"uhrte. Oft wurden aufgerufene Methoden nicht ausgef\"uhrt und die Ausf\"uhrhierachie musste auch erst durch Versuche herausgefunden werden. Speziell f\"ur Primefaces w\"are eine genauere Einf\"uhrung bereits in EVS w\"unschenswert gewesen. 

\section{Feedback zur Proseminar-Organisation}
Besonders die Reviews zu Erstellen war \"au\ss erst aufwendig, da die gegeben Zeit hierf\"ur sehr knapp bemessen war und deshalb andere F\"acher in diesem Zeitraum vernachl\"assigt werden mussten. Auch die Aufteilung der Reviewteams ist nicht ganz nachvollziehbar, da 3er Teams die Arbeit besser aufteilen konnten als 2er Teams. \\
Die Bewertungen selbst waren oft sehr hilfreich, da Konzepte, Quelltext und Umsetzung von mehreren Leuten begutachtet wurden und dadurch Kritik gewichteter war. \\

Die Aufgabenstellung war gut gew\"ahlt, da wirklich Bezug zur Praxis genommen werden konnte. Es wurde verlangt, dass die Anwendung auch auf mobilen Ger\"aten laufen soll, allerdings wurde keine M\"oglichkeit pr\"asentiert dies umzusetzen und aufgrund der eingeschr\"ankten Technologien war es auch nicht m\"oglich diese Anforderung realit\"atsgetreu umzusetzen. Daher w\"are es besser gewesen, entweder diesen Punkt aus der Aufgabenstellung zu entfernen oder direkt eine M\"oglichkeit zur Umsetzung aufzuzeigen. 

\end{document}